\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\input{../LIPS.tex}
\input{../LIPS-header.tex}

\newcommand{\LIPSdokumenttyp}{Systemskiss}
\newcommand{\LIPSversion}{1.0}
%\newcommand{\LIPSdatum}{20xx-xx-xx}
\newcommand{\LIPSdatum}{2015-09-24}
\newcommand{\LIPSgranskare}{}
\newcommand{\LIPSgranskatdatum}{}
\newcommand{\LIPSgodkannare}{}
\newcommand{\LIPSgodkantdatum}{}


\begin{document}
\LIPStitelsida
\LIPSid
\tableofcontents{}
\newpage

%% Argument till \LIPSversionsinfo: versionsnummer, datum, ändringar, utfört av, granskat av
%\addcontentsline{toc}{section}{Dokumenthistorik}
\begin{LIPSdokumenthistorik}
  \LIPSversionsinfo{0.1}{2015-09-22}{Första utkast.}{Grupp 13}{HH, HM,
  EP}
  \LIPSversionsinfo{0.2}{2015-09-23}{Andra utkast.}{Grupp 13}{HH, MH}
  \LIPSversionsinfo{1.0}{2015-09-24}{Skarp version.}{Grupp 13}{Inga ändringar}
\end{LIPSdokumenthistorik}
\newpage

\section{Översikt av systemet}
Målet med projektet är att bygga en sexbent robot som autonomt ska navigera
genom en labyrint. Roboten ska även delta i flera tävlingar, en
labyrintnavigerinstävling, en slalomtävling och en dragracetävling.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{systemskiss_overview.pdf}
  \caption{Översikt av systemet}
    \label{fig:overview}
\end{figure}

Systemet består på hög nivå av ett antal distinkta enheter. Roboten
har en sensorenhet för att kunna detektera sin omgivning, en styrenhet
som ansvarar för motorstyrning, och en kombinerad Kommunikations- och
beslutsenhet som hyser gångalgoritmer, regleralgoritmer,
labyrintnavigering, samt kommunikation mot en eventuell dator. På
datorn körs ett datorprogram man kan använda för att styra och
övervaka diverse parametrar på roboten, men även direkt fjärrstyra
roboten. Figur \ref{fig:overview} visar en översiktlig bild av
systemet.

Man har valt en beagleboard som kommunikations- och beslutsenhet, medan
styrenheten och sensorenheten använder sig av AVR. Eftersom beagleboard inte
använder 5V-logik används USB till serieadaptrar för kommunikationen över
spänningsgränsen.

\section{Delsystem: Datorprogram}

Datorprogrammet körs på en extern dator.
Programmet ska kunna ansluta sig till tillgänglig robot
via bluetooth, samt koppla från.
Vid anslutning ska användaren kunna starta och stänga av roboten,
samt starta och stänga av det autonoma läget. All information om roboten som
programmet tar emot, presenteras antingen i statusloggen, beslutsloggen,
eller som sensordata. Statusloggen visar vad roboten gör
och eventuella felmeddelanden. Beslutsloggen visar de beslut
som roboten har tagit under det autonoma läget. Data från robotens
alla sensorer presenteras i listformat. Kommandon skrivs in i prompten,
och giltiga kommandon visas i kommandoprotokollet.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{datorprogrammet.pdf}
  \caption{\label{figure:datorprogram} Översikt av datorprogrammet}
\end{figure}


I nuläget är tanken att dela upp kodningen av datorprogrammet i fyra
olika delar. En för bluetooth-anslutning, en för informationsloggarna,
en för styrning av robot och inmatning av övriga kommandon,
och en för det visuella fönstret som ska visas på skärmen. Se även figur \ref{figure:datorprogram}.

\section{Delsystem: Kommunikations- och beslutsenhet}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{logikenhet.pdf}
  \caption{\label{figure:logikenhet} Skiss på systemets kommunikations- och beslutsenhet}
\end{figure}

Kommunikations- och beslutsenhet har det största ansvaret av alla
enheter. Detta för att den är byggd utifrån en beagleboard, den mest
kraftfulla datorenheten för roboten. Delarna inom enheten beskrivs
nedan och utgår från figur \ref{figure:logikenhet}.


% Centralenhet Beslutsdel
\subsection{Beslutsdel}
Beslutsdelen har som uppgift att fatta beslut om hur roboten ska röra
sig. Denna del är aktiv då roboten befinner sig i autonomt
styrläge. Beslutstagningen delas upp i olika steg, rangordnade från
långsiktiga beslut som hur roboten ska ta sig igenom en labyrint, ned
till hur en ensam servomotor ska styras.

\paragraph{AI:}
Här tas beslut om vilka förflyttningar som krävs för att klara av
labyrinten. Roboten måste hålla koll på vart den ska gå härnäst, samt
eventuellt komma ihåg var den har varit. Med hjälp av sensordata ska
roboten här kunna undvika att gå in i återvändsgränder.


\paragraph{Regleralgoritmen}
tar förflyttningsbelut för att hålla roboten i en stabil färdbana. Ett
viktigt exempel är att roboten ska befinna sig i mitten av en gång på
lika avstånd från närliggande väggar. Denna del använder sig endast av

inkommande sensordata för att avgöra vad för typ av rörelse som krävs.

%Forcerar en ny sida för att placer bilder bättre

\paragraph{Gångalgoritmen}
bestämer hur, samt vilka av benen som ska röra på sig för att
förflytta roboten i önskad riktning, och hålla roboten stående.

\paragraph{Benstyrningen}
hanterar de matematiska beräkningar som krävs för att veta hur robotens ben ska
röra sig. Denna del tar emot koordinater i en 3D-rymd från gångalgoritmen och
beräknar hur robotens servon ska ställa sig med hjälp av någon teknik för
inverterad kinematik. Servopositionerna skickas sedan vidare till robotens
styrenhet som utför den faktiska motorkontrollen. Benstyrningen bör även
innehålla felkontroller för att undvika dumma motorrörelser. Det är till exempel
lämpligt att kontrollera att benpositionen inte är inne i robotens chassi medan
man fortfarande har positionerna i 3D-rymd. Även styrenheten genomför vissa
felkontroller.

% Centralenhet <-> Styrenhet
\subsection{Koppling mot styrenhet}

\paragraph{Gränssnittet mot styrenhet}
sköter kopplingen mellan robotens dator och servomotorerna på dess
ben. Kommandon som skickas till motorerna måste abstraheras enligt ett
bestämt protokoll innan det skickas.

\paragraph{Servoinformationen}
ges i form av telemetri, feedback om vilken vinkel motorerna befinner
sig i, strömförbrukning, etc.


% Centralenhet <-> Sensorenhet
\subsection{Koppling mot sensorenhet}

\paragraph{Sensordata}
läses in från sensorenheten seriellt. Denna data om robotens omgivning
skickas vidare till beslutsdelen samt information som ska skickas till
datorn.

% Centralenhet <-> Dator
\subsection{Koppling mot dator}

\paragraph{Bluetoothdongel} används för att koppla upp roboten mot en
eventuell dator. Datan skickas i ett bestämt protokoll.

\paragraph{Fjärrstyrning}
sker via kommandon som skickas från datorn. Om roboten befinner sig i
fjärrstyrt läge skickas dessa styrbeslut till gångalgoritmen som utför
förflyttningen.

\paragraph{Sammanställningen av telemetridata}
är den feedback från roboten som ska skickas till datorn. Denna
information inkluderar sensordata och styrbeslut från robotens AI-del.

%%%%%

\section{Delsystem: Styrenhet}
Styrenhetens uppgift är att abstrahera och hantera motorstyrningen. Styrenheten
används sedan av kommunikations- och beslutsmodulen för styrning av roboten.
Styrenhetens arbete ligger på en låg abstraktionsnivå, men bör ändå abstrahera
bort mycket av detaljerna i motorstyrningen från det övriga systemet.

\subsection{Motorkontroll}
Modulen bör kontrollera de 18 servomotorerna utifrån styrdata. Kommunikations-
och beslutsdelen bör ha ett ganska simpelt interface mot motorkontrollen, till
exempel skulle man kunna skicka en lista med motorpositioner, varvid styrenheten
får det att hända. Tillexempel inverterad kinematik bör däremot finnas på
Kommunikations- och beslutsenheten, på grund av kostnaden och komplexiteten för
flyttalsoperationer på AVR (75-275CLK per addition).

\subsection{Telemetridata}
Telemetri från servomotorerna ger feedback om bland annat vilken vinkel de
befinner sig i, strömförbrukning, etc. Denna data skickas till kommunikations-
och beslutsenheten, men kan även användas lokalt för till diverse felkontroller.

\subsection{Nödstoppsknapp}
Som säkerhetsåtgärd ska det finnas en nödstoppsknapp på styrenheten som stoppar
all servostyrning.


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=13cm]{sensorenhet-designskiss.pdf}
  \caption{Sensorenhet.}
  \label{figure:sensorenhet}
\end{figure}
\section{Delsystem: Sensorenhet}


Mikroprocessorn i sensorenheten ska läsa data från IR-sensorerna,
gyrot och knappen för autonomt läge, se figur
\ref{figure:sensorenhet}. Den behandlade datan ska skickas vidare till
kommunikations- och beslutsenheten seriellt.  Gyrot skickar sin
mätdata som seriella 8-bitars ord. Det kommer att göras ett antal
mätningar från de olika sensorerna, sensorenheten beräknar sedan
medelvärdet innan resultatet skickas vidare.

\subsection{IR-sensorer}
Det kommer att behövas minst sex stycken IR-sensorer av formen
\emph{optisk avståndsmätare}. Förslagsvis placeras två sensorer på
vardera sida av roboten för att kunna uppskatta robotens placering i
labyrinten. Utöver detta kommer troligen en sensor placeras fram och
en bak på roboten, se bild \ref{figure:sensorplacering}. Datan från
IR-sensorerna kommer att behövas filtreras med ett lågpassfilter för
att dämpa störningar på mätvärdena.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{Sensor-placement.pdf}
  \caption{Förslag på sensorplacering.}
  \label{figure:sensorplacering}
\end{figure}
\section{Kommunikation och protokoll}
\subsection{Dator $\leftrightarrow$ robot}
Då kommunikationen mellan datorn och roboten är ganska snabb, samt båda de
inblandade processorerna, en x86 och och en ARM, är relativt snabba kan man
använda ett etablerat serialiseringsprotokoll, till exempel json, ovanpå
bluetoothlänken för att kommunicera. Ett sådant protokoll har den stora fördelen
att bibliotek för parsing redan existerar för de flesta programmeringsspråk.

\subsection{Kommunikations- och beslutsmodul $\leftrightarrow$ övriga moduler}
Eftersom systemets beagleboard ligger på en annan spänningsnivå krävs ett
interface mellan dessa spänningsnivåer. Den enklaste lösningen är att använda en
eller flera USB-Serielladaptrar som interface mot robotens AVR-processorer.

Då beräkningskapaciteten och bandbredden är mer begränsade än mellan roboten och
datorn är det troligen lämpligt med ett binärt överföringsformat, som blir
lättare att hantera på lägre abstraktionsnivåer.

\paragraph{Förslag 1:}
Förutsatt att systemet kan begränsas till två stycken AVR-processorer kan man
lösa problemet enligt figur \ref{fig:overview}, alltså en serieadapter för
vardera AVR i systemet. Detta har fördelen att det blir en enkel men effektiv
lösning. Denna lösning skalar dock inte till flera processorer, då antalet
USB-kontakter är begränsat.

\paragraph{Förslag 2:}
Bättre skalning kan uppnås genom att lägga till en ``router'' i systemet, som
agerar brygga mellan spänningsnivåerna. Denna tar då emot data från systemets
beagleboard, och skickar vidare det på en buss till rätt mottagare, samt vice
versa. Då man med denna lösning kan använda sig av till exempel en I2C-buss
mellan ``routern'' och övriga AVR-processorer i systemet är det möjligt att
skala upp antalet processorer i systemet betydligt mer, men på bekostnad av en
viss komplexitet.

\subsection{Wifi}
Eftersom projektets beagleboard kör linux bör det vara möjligt att behandla
denna delvis som en vanlig dator. Det kan till exempel vara möljigt att
programmera robotens övriga processorer ifrån denna, något som skulle underlätta
utvecklingsarbetet enormt. Därför kommer man använda en wifi-dongel, och på så
sätt till exempel kunna använda SSH för att arbeta direkt på beagleboarden.


%\addcontentsline{toc}{section}{Referenser}
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{../bibliography}

\newpage
\appendix
% \section{Första appendix}
% \blindtext
% \section{Andra appendix}
% \blindtext


\end{document}

%%% Variabler för våra (o?)vänner med emacs. Låt stå.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
